---
title: >-
    بخش ۷ - حکایت شش - معالجهٔ حمال
---
# بخش ۷ - حکایت شش - معالجهٔ حمال

<div class="n" id="bn1"><p>صاحب کامل الصناعة طبیب عضدالدوله بود به پارس به شهر شیراز.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>و در آن شهر حمالی بود که چهارصد من و پانصد من بار بر پشت گرفتی، و هر پنج شش ماه آن حمال را درد سر گرفتی و بی قرار شدی و ده پانزده شبانروز همچنان بماندى.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>یک بار او را آن درد سر گرفته بود و هفت هشت روز بر آمده و چند بار نیت کرده بود که خویشتن را بکشد.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>آخر اتفاق چنان افتاد که آن طبیب بزرگ روزی به در خانهٔ آن حمال بگذشت. برادران حمال پیش او دویدند و خدمت کردند و او را به خدای عز و جل سوگند دادند و احوال برادر و درد سر او به طبیب بگفتند.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>طبیب گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>«او را به من نمائید!»</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>پس آن حمال را پیش او بردند. چون بدیدش مردی شگرف و قوی هیکل و جفتی کفش در پای کرده که هر پای منی و نیم بود به سنگ.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>پس نبض او بدید و تفسره بخواست. گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>«او را با من به صحرا آرید!»</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>چنان کردند. چون به صحرا شدند طبیب غلام خویش را گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>«دستار حمال از سرش فرو گیر و در گردن او کن و بسیار بتاب.»</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>پس غلام دیگر را گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>«کفش او از پای بیرون کن و تائی بیست بر سرش زن.»</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>غلام چنان کرد. فرزندان او به فریاد آمدند اما طبیب محتشم و محترم بود هیچ نمی‌توانستند کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>پس غلام را گفت که:</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>«آن دستار که در گردن او تافته‌ای بگیر و بر اسب من نشین و او را با خود کشان همی دوان.»</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>غلام همچنان کرد و او را در آن صحرا بسیار بدوانید. چنان که خون از بینی او بگشاد، و گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>«اکنون رهاکن!»</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>بگذاشت، و آن خون همی‌رفت گنده‌تر از مردار. آن مرد در میان همین رعاف در خواب شد و درمسنگی سیصد خون از بینی او برفت و باز ایستاد. پس او را بر گرفتند و به خانه آوردند. از خواب در نیامد و شبانروزی خفته بماند. و آن درد سر او برفت و به معالجه محتاج نیفتاد و معاودت نکرد.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>عضدالدوله او را از کیفیت آن معالجت پرسید.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>«ای پادشاه! آن خون نه مادتی بود در دماغ که به یارهٔ فیقرا فرود آمدی. وجه معالجتش جز این نبود که کردم.»</p></div>